---
author: En Defensa del Software Libre
title: Prólogo
category: [ "En Defensa del Software Libre #3" ]
tag: prologo
license: http://endefensadelsl.org/ppl_deed_es.html
cover: images/covers/en-defensa-del-software-libre-3.png
---


Rastrear la línea editorial de un proyecto de software libre como es
EDSL puede ser difícil, porque nuestra selección no es exclusivamente
temático: como en cualquier otro proyecto libre, hacemos lo que podemos
y lo que nos divierte hacer.  El riesgo es que nos queden
amontonamientos de páginas sin un hilo conductor, un producto confuso
porque lo que tenía sentido era el proceso.

Pero lo hay, porque el recorte que hacemos siempre es sobre textos
políticos y críticos sobre la cultura libre, que es lo que dice nuestra
descripción.  Aunque los temas no se toquen, creemos que todos son
necesarios.  Claramente no son suficientes, porque nos vienen faltando
diversidades de voces en cuanto a géneros, territorios y experiencias.
¡Manden parches!


En este caso nos toca una genealogía de la cultura hacker, para
rematarla con una autocrítica.  De las diferencias históricas
y políticas entre espacios como los hacklabs y los hackerspaces, tanto
en _Hackeando los espacios_ como _Hacklabs y Hackerspaces_, pasamos
a dos textos cortos de Dmytri Kleiner (autor del Manifiesto
Telecomunista, que también publicamos) que son dos estrategias para
hackers. Por un lado, superar lo que Morozov llama _solucionismo_ que
proviene de nuestro optimismo tecnológico y por otro superar al
capitalismo, generando nuestros propios circuitos de valor.

Aquí se suma _En nosotras confiamos_, preguntándose cuáles son las
alternativas al dinero que estamos construyendo y en base a qué
conceptos.

Por último, _Abundancia roja_ continua la línea de EDSL #2 y que
iniciamos con el Manifiesto Telecomunista.  ¿Es posible construir un
mundo de abundancia, liberándonos del trabajo a la vez?  En este
artículo se analiza el rol de los algoritmos en los consejos obreros.


Créditos
--------

Participaron en esta edición fauno, kaze, minitrue, maxpower, stf,
maxigas, mpj, mep, midraed, sísifo, tes, ganesh y barbanegra.

Las tapas de esta edición fueron realizadas por librenauta y mep.
